%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Classe do documento
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Nós usamos a classe "unb-cic".  Deixe apenas uma das linhas
% abaixo não-comentada, dependendo se você for do bacharelado ou
% da licenciatura.

\documentclass[bacharelado]{unb-cic}
%\documentclass[licenciatura]{unb-cic}

\nonstopmode

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pacotes importados
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[brazil,american]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{natbib}
\usepackage{xcolor,graphicx,url}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{empheq}
\usepackage{mathpartir}
\usepackage{listings}
\usepackage{scrextend}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage[color]{coqdoc}
\usepackage[utf8]{inputenc}


\lstset{frame = single, aboveskip=20pt, belowskip=20pt }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Definições
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newtheorem{teorema}{Teorema}
\newtheorem{lema}{Lema}[chapter]
\newtheorem{definicao}{Definição}[chapter]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Cores dos links
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Veja o arquivos cores.tex se quiser ver que outras cores estão
% pré-definidas.  Utilizando o comando \hypersetup abaixo nós
% evitamos aquelas caixas vermelhas feias em volta dos links.

\input{cores}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=DarkScarletRed,
  citecolor=DarkScarletRed,
  filecolor=DarkScarletRed,
  urlcolor= DarkScarletRed
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Informações sobre a monografia
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Em direção à formalização das propriedades de normalização do sistema
    $\lambda ex$}%

\orientador{\prof \dr Flávio L. C. de Moura}{CIC/UnB}%
\coordenador{\prof \dr Rodrigo Bonifácio de Almeida}{Universidade de Brasília}%
\diamesano{09}{Dezembro}{2016}%

\membrobanca{\prof \dr Mauricio Ayala-Ríncon}{MAT/CIC/UnB}%
\membrobanca{\prof \dr Daniel Lima Ventura}{INF/UFG}%

\autor{Lucas de Moura}{Amaral}%

\CDU{004.4}

\palavraschave{cálculo lambda, verificação formal, substituições explícitas, Coq}%
\keywords{lambda calculus, formal verification, explicit substitutions, Coq}%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Texto
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
  \maketitle
  \pretextual

  \begin{dedicatoria}
      Dedico este trabalho à memória do meu pai, Gesley, que sempre fez de tudo
      para me dar uma boa educação e me incentivou a escolher o curso de Ciência
      de Computação. Também à minha família, que sempre me ajuda em tudo que
      preciso e não deixa de demonstrar interesse em minha vida: à minha
      mãe, Esther; meu padastro, Márcio; e a meus irmãos Thiago, Davi e
      Benjamin. Agradeço em especial à minha mãe, meu tio Donney e minha avó
      Nicinha, por nunca deixar faltar nada para que eu pudesse me concentrar em
      minha formação.

      Dedico também aos meus amigos, tanto da escola quanto da faculdade. Em
      especial, agradeço ao Calil, à Dani e à minha prima, Tephinha, por
      aguentarem minhas reclamações e me tranquilizarem nos momentos de
      ansiedade e cansaço.
  \end{dedicatoria}

  \begin{agradecimentos}
      Agradeço ao Departamento de Ciência da Computação e aos meus professores
      pela boa base técnica dada. Em especial, agradeço ao meu orientador,
      Flávio, pela disponibilidade e paciência para me ajudar no trabalho.
  \end{agradecimentos}

  \begin{resumo}
    O cálculo $\lambda$ é um sistema formal, capaz de expressar o processo
    computacional.  Pela sua simplicidade e expressividade, este cálculo é usado
    como modelo teórico para o paradigma de programação funcional. Em consequência
    disto, uma grande quantidade de extensões do cálculo foi proposta, com o
    objetivo de obter um sistema formal intermediário entre o cálculo $\lambda$ e suas
    implementações.  O objeto de estudo deste trabalho é uma destas variantes,
    chamada $\lambda$ex, um cálculo com substituições explicitas proposto por Delia
    Kesner, em \cite{delia}.  Em resumo, o objetivo é continuar o trabalho de
    formalização deste cálculo, no assistente de prova Coq, iniciado em
    \cite{initial}, e que tem por objetivo fornecer uma prova mecância e
    construtiva da propriedade de formalização forte para o cálculo $\lambda
    ex$.
    \end{resumo}

  \selectlanguage{american}
  \begin{abstract}
    The $\lambda$-calculus is a formal system, capable of expressing the
    computational process.  Because of it's simplicity and expressiveness, this
    calculus is used as a theorical model for the paradigm of functional
    programming. Consequently, a great variety of extensions was proposed, with
    the objective of obtaining an intermidiate formal system between the
    $\lambda$-calculus and its implementations.  The object of study of this
    work is one of these variants, called $\lambda$ex, a calculus with explicit
    subsititutions, proposed by Delia Kesner, on \cite{delia}.  In short, the
    goal is to continue the work in the formalization of this calculus, in the
    Coq proof assistant, initiated in \cite{initial}, with the goal of providing
    a mechanical and constructive proof of the strong normalization property for
    the $\lambda ex$ calculus.
\end{abstract}
  \selectlanguage{brazil}

  \tableofcontents
  \listoffigures
  \listoftables

  \textual
  \input{capitulos/capitulo1}
  \input{capitulos/capitulo2}
  \input{capitulos/capitulo3}
  % ...

  \postextual
  \bibliographystyle{abbrv}
  \bibliography{bibliografia}

\end{document}
